\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A5,%
               twoside=true,%
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=13,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=false}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing


\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Oshose, Janko et Z},
            pdftitle={Jean Dutoit en lutte},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Jean Dutoit en lutte}
\subtitle{Discussion entre le collectif noir et le collectif blanc}
\author{\mbox{Oshose, Janko et Z}}
\date{juin 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
\rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \begin{titlepage}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
    \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
      \rmfamily\bfseries Jean Dutoit en lutte\par
    \end{hyphenrules}
    \end{nsright}
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \begin{nsleft}
    % \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Discussion
entre le collectif noir et le collectif blanc\par}
    % \end{hyphenrules}
    \end{nsleft}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Transcription d'un
entretien oral\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont juin 2020\par}
    \end{nsright}
  \end{titlepage}
  \clearpage
  \thispagestyle{plain}
  \vspace*{6\baselineskip}
  
% Le corps du texte

  \noindent \textsc{Le collectif Jean Dutoit} a été fondé en 2015 à Lausanne. Il
est né de la rencontre entre une centaine de personnes originaires
d'Afrique de l'Ouest et un groupe de citoyennexs suisses. Si le
Collectif s'est formé dans le but de trouver un toit pour ses membres
africains --- ils vivaient et dormaient dans la rue faute d'hébergement
disponible adapté --- il a été immédiatement confronté aux dimensions
politiques, sociales, économiques et culturelles qui conditionnent
l'existence des personnes qui migrent en Suisse et en Europe. Ses
membres issus de la migration (résidents de la maison occupée par le
Collectif) et ses membres suisses (qui tiennent un rôle d'interface avec
la société locale) ont uni leurs efforts au cours des deux dernières
années pour combattre les discriminations et les abus dont les premiers
sont la cible, en construisant des alternatives viables. Le collectif
soutient que l'amorce d'un changement de cap devrait venir d'une
politique de coopération et de mobilité, qui pourrait passer par la mise
en place d'une stratégie d'accès aux droits et de plusieurs
transformations législatives et structurelles favorisant l'état de droit
et la démocratie.

\hypertarget{discussion-entre-oshose-et-janko-deux-ruxe9sidents-de-la-maison-occupuxe9e-uxe0-uxe9cublens}{%
\section{Discussion entre Oshose et Janko, deux résidents de la maison
occupée à
Écublens}\label{discussion-entre-oshose-et-janko-deux-ruxe9sidents-de-la-maison-occupuxe9e-uxe0-uxe9cublens}}

--- J'ai rejoint le collectif alors que j'étais requérant d'asile. Je
venais d'arriver en Suisse, on avait pris mes empreintes à Chiasso et
j'ai été envoyé à Thoune. Ma requête a été refusée après deux ou trois
semaines et on m'a dit que j'allais être renvoyé chez moi. Je leur ai
dit que je n'avais nulle part où aller. Alors, je suis venu à Lausanne,
où on dormait dans des bunkers pour 5~CHF par nuit qu'il fallait quitter
chaque matin. Quand j'ai rejoint Jean Dutoit, le collectif était déjà
fondé. C'était en 2016 au Sleep-In. C'était très dur là-bas. On
survivait grâce à une association qui nous amenait de la nourriture
chaque soir, aux environs de 19~h. Les conditions étaient terribles, il
y avait trop de monde à l'intérieur, alors on dormait dans des tentes
qu'on avait construites nous-mêmes, dehors. Un jour, la police est
arrivée et a dit "fini les tentes". La nuit, quand il pleuvait, on
devait aller se mettre à l'abri et revenir quand la pluie s'arrêtait. Et
puis la police a commencé à arrêter des gens à la sortie du Sleep-in :
un jour, ils ont arrêté 30 ou 40 personnes qui ont été expulsées du
pays.

--- Quand nos frères et nos sœurs ont vu la situation, iels ont commencé
à vouloir nous aider à trouver une solution. La solution c'était d'avoir
un lieu où vivre. C'est à ce moment-là que nous sommes partis à
Chailly-Village. Le propriétaire nous a dit qu'on pouvait rester un
mois. Après un mois, il a fallu déménager à Romanel. C'était très dur,
pas confortable du tout. On a tout juste réussi à mettre un toit sur nos
têtes. Ça a duré un an avant qu'on doive déménager à nouveau. On est
partis à la Blécherette où on a aussi vécu un an, avant que le
propriétaire nous annonce qu'il avait besoin de récupérer les lieux. Là,
on a investi l'usine switcher. Là-bas, la répression policière était
très dure : à chaque fois qu'on sortait, on se faisait
contrôler\footnote{La question du profilage racial quotidien est abordée
  dans \emph{They don't see us}~{[}n\textsuperscript{o}~4{]}.}. C'était
trop. Le propriétaire nous a dit qu'il fallait partir et nous avons
déménagé, encore, à la Sallaz. Je crois qu'on a vécu là-bas quatre ou
cinq mois. C'était le meilleur endroit où on a vécu : les conditions de
vie étaient bonnes et la police nous contrôlait moins. Mais, à nouveau,
le propriétaire a exigé notre départ. On a essayé d'expliquer qu'on ne
pouvait plus vivre dans des tentes. Malheureusement, la maison devait
être détruite, alors on n'avait pas le choix. Nos sœurs et nos frères ne
pouvaient pas nous laisser tomber, imaginer qu'on se retrouve à nouveau
dans la rue. Iels ont dit : "trouvons une solution". C'est là que nous
avons investi les lieux où nous sommes maintenant, c'était\ldots{}

--- Il y a trois ou quatre mois.

--- Oui, il y a trois ou quatre mois.

--- Début mai, au début du confinement.

--- Dans ce bâtiment, aujourd'hui, on est environ 70. Au début, on
accueillait tout le monde, soit 10 à 15 nouvelles personnes par mois.
Mais ça nous a amené tellement de problèmes, qu'on a dû limiter. Ici, on
s'auto-organise, on traite les problèmes nous-mêmes. On a créé une
\emph{task force} avec une dizaine de personnes pour écrire et mettre en
place des règles pour vivre ensemble. Ce n'est pas si facile de
cohabiter avec autant de monde, d'organiser un si grand groupe. Ici,
personne n'est au-dessus des règles. C'est comme un pays : qui que tu
sois, tu dois suivre les règles. S'il y a un problème, un conflit, on en
discute et on essaie de trouver des solutions collectivement. Grâce à
cette organisation, on est devenu comme une famille, on se conseille, on
explique ce qui est bien pour nous, pour tous. On organise par exemple
un ménage général deux fois par semaine, pour garder les lieux propres.
On s'assure que tout soit calme. Tout le monde s'est engagé à suivre les
règles communes.

--- On a différentes nationalités, ça n'est pas toujours facile de
cohabiter. Aussi, on a tous des statuts légaux différents : certains ont
des permis de séjour, d'autres sont en attente que leur permis soit
approuvé, d'autres sont sans-papiers. L'important, c'est d'essayer de
créer des conditions pour vivre ensemble, qu'importe nos différences. On
n'encourage pas les luttes tribales par exemple, c'est inscrit dans nos
règles. On se voit tous comme des frères. On a le même but : trouver de
meilleures conditions de vie. Donc dans l'intervalle, on doit se
soutenir comme une famille. On est aussi en contact avec d'autres
collectifs à Lausanne, on fait des actions ensemble, on essaie de
trouver des idées ensemble. Il y a des choses qu'on ne peut pas faire
sans un soutien mutuel.

--- Quand on doit trouver un nouveau lieu de vie, il se peut qu'on
l'occupe illégalement. Si c'est le cas, la police vient et nous demande
ce qu'on fait là, ils entrent en contact avec le propriétaire qui vient
généralement sur les lieux pour négocier. Il se peut qu'il accepte qu'on
reste, sous certaines conditions, pour peut-être quatre ou six mois.
Normalement, quand le contrat est terminé, on doit partir. Ça dépend de
comment on y vit, si on crée des problèmes ou pas. S'ils voient qu'on ne
détruit rien par exemple, il se peut qu'on puisse rester plus longtemps,
que le contrat soit renouvelé. Dans ce bâtiment par exemple, on est en
train de le renouveler, j'espère qu'on pourra rester.

--- Les choses se sont améliorées depuis 2016, on ressent moins de
pression de la police, les choses changent graduellement. C'est aussi
parce qu'on a manifesté, on a lutté, on a parlé publiquement de notre
situation. On ne profitera peut-être pas directement de notre lutte,
mais on espère que d'autres en profiteront.

--- Arriver dans un pays différent, c'est rencontrer des gens nouveaux
et apprendre des manières de vivre différentes. On trouve toujours des
gens qui nous encouragent et qui nous aident à comprendre. Ces gens font
aussi partie du collectif, on tire aussi notre courage de leur présence
: c'est une question de survie. On a besoin de courage pour avancer. Il
y a des personnes à Lausanne qui n'ont pas de lieu où vivre, pas
d'endroit où reposer leur tête la nuit. Si on abandonnait, on n'aurait
nulle part où aller.

--- Le plus grand challenge auquel on fait face, c'est la fin des
contrats de logement. On se demande toujours '' On va où
maintenant?{}``. On va de lieu en lieu, c'est sans fin. Pourquoi est-ce
qu'on ne peut pas avoir une maison ? Le prochain endroit sera-t-il
meilleur ? Sera-t-il pire ? Ici, maintenant, on connaît le bâtiment, on
sait comment aller au centre-ville, on a nos habitudes. Le prochain lieu
pourrait être loin du centre, sans transports publics. L'insécurité est
notre plus gros défi, c'est ce qui nous tire vers le bas. Nous sommes
beaucoup ici, on pourrait faire tellement de choses, aider la
communauté, faire des projets. Mais c'est impossible : dans notre
situation, les choses sont trop incertaines et on est toujours occupé à
se loger.

--- Le futur de ce projet, c'est qu'on trouve tous un meilleur endroit
pour vivre. Certaines personnes nous voient, elles voient qu'on lutte,
qu'on ne pourra pas trouver seuls des solutions. Peut-être qu'un jour,
le gouvernement nous aidera, nous donnera des papiers pour qu'on puisse
vivre ici. Même si on déménage tous, le collectif survivra, parce qu'on
se voit comme une famille. Ça nous aide à rester concentrés, et ça, on
ne l'oubliera jamais.

--- Avant, il y avait beaucoup de gens qui venaient nous voir, beaucoup
de médias qui parlaient de nous. À mon avis, beaucoup de ces gens le
faisaient pour leur propre gloire, iels tiraient profit de nous pour
leurs projets. Les journalistes qui écrivaient sur nous, ça ne faisait
qu'attirer l'attention sur nous et amener la police. Et notre situation
ne s'améliorait pas, rien ne changeait. Alors on a décidé de se
concentrer sur notre propre chemin et d'organiser le collectif de
l'intérieur.

\hypertarget{arrivuxe9e-de-z-dans-la-discussion-membre-du-collectif-blanc-suissesse}{%
\section{Arrivée de Z dans la discussion, membre du collectif blanc,
Suissesse}\label{arrivuxe9e-de-z-dans-la-discussion-membre-du-collectif-blanc-suissesse}}

J'étais là dans les premiers moments du collectif. Certaines de mes
amies blanches de Lausanne m'ont dit ce qu'il se passait. Je les ai
rejointes pour un meeting qui a eu lieu dans le jardin du Sleep-In. De
là, on a rapidement décidé de déménager dans une maison à Fourmi,
c'était le premier pas.

Je trouve inacceptable que des lieux restent vides alors que des gens
sont dans la rue. La Suisse, c'est dur pour les gens qui ne viennent pas
d'ici. Mon engagement a changé depuis le début, parce qu'avant j'étais
seule et maintenant j'ai des enfants. Je suis moins là qu'avant. Et il y
a autre chose qui a changé : au début, les blanches qui faisaient partie
du collectif dirigeaient beaucoup. C'était avant le mouvement
\emph{Black Lives Matter}. Les gens, et surtout les blanches, ne
remettaient pas autant en question leur position dominante. C'était
difficile\footnote{Dans \emph{Un jour j'ai poussé la porte d'un hangar
  tout pété}~{[}n\textsuperscript{o}~26{]}, une militante raconte les
  remises en question qui la traversent.}.

Puis, à l'usine heineken, il y avait énormément de monde. On a dû dire
non aux arrivants. Il y a eu des bagarres, les gens ne pouvaient pas se
reposer, l'énergie n'était pas toujours au beau fixe. On a mis en place
un fonctionnement qui permettait de prendre des décisions
collectivement. Au début, c'est beaucoup le collectif blanc qui prenait
les décisions, puis le pouvoir a commencé à se répartir, et maintenant
c'est le collectif noir qui est en charge. Nous, les gens qui ne vivons
pas ici, on ne vient plus à toutes les réunions. On fonctionne davantage
comme un support administratif. On écrit des lettres en français ou on
cherche des informations. Quand il faut se déplacer, on vient aider pour
occuper des maisons, vu qu'on est moins vulnérables face à la justice.
Mais pour l'essentiel de l'organisation de la vie quotidienne, les
personnes qui habitent sur place sont complètement autonomes. Et je n'ai
rien à dire sur la manière dont ils veulent vivre.

Au départ, on était une vingtaine dans le collectif blanc, il y avait
une certaine mixité de femmes et d'hommes. Mais, très vite, il n'y a
plus eu que des femmes. Je me l'explique en partie par la manière dont
on a été élevées : quand t'es une femme, la société t'apprend à prendre
soin des autres. J'aimerais bien qu'il y ait plus d'hommes impliqués
dans ce genre de collectif, qui prennent soin des autres.

Mais globalement, on ne veut pas vraiment que plus de gens rejoignent le
collectif blanc. Il y a beaucoup de personnes qui ne s'investissent que
pour elleux-mêmes. C'est souvent le même schéma : une personne approche
le collectif blanc pour essayer d'atteindre les personnes qui occupent
le bâtiment. Elle veut que ses bonnes actions soient vues par des
personnes blanches : mais vas-y, rends-toi directement sur place,
rencontre les personnes qui vivent là et propose ton aide. C'est arrivé
qu'une personne veuille donner des cours de français et me demande de
les organiser, sans jamais réussir à comprendre que ce n'était pas moi
qui organisais la vie collective du bâtiment occupé. C'est arrivé aussi
qu'une personne insiste pour venir participer aux réunions, se
décommande plusieurs fois, puis finisse par se pointer à une réunion
dans laquelle on discutait d'affaires internes. On lui a dit qu'elle ne
pouvait pas y assister et elle a piqué une colère du genre "moi je
prends du temps, je me déplace ici et je ne peux pas rester, c'est
saoulant" et elle n'est jamais revenue. C'est important de comprendre
que si tu veux vraiment aider, parfois, tu dois te mettre en retrait et
accepter de faire ce que les gens te demandent de faire, accepter que ce
n'est pas à toi de décider à leur place. Tu dois aussi comprendre que le
collectif reçoit de l'aide d'ailleurs, par exemple des églises parce que
beaucoup sont croyantes, et que tu n'as pas à juger ça. Et d'ailleurs,
tu dois aussi comprendre que le collectif est une étape de vie pour des
personnes, un espace temporaire avant de construire quelque chose de
plus durable, en obtenant des papiers ou en se mariant. Personne n'a
pour objectif de vivre dans une usine vide avec 70 autres personnes.

La chose qui me décourage le plus, c'est les réactions des voisinexs et
de la police. La mort de notre ami Mike, tué par la police de Lausanne,
a été l'une des pires choses que nous ayons dû affronter. Vivre sans
papier, ne pas savoir où tu vas, ça crée beaucoup de violence. Si tu
n'es pas putain de fortex, ça peut te bouffer. On a vu des personnes
emmenées en prison et médicamentées de force. Quand elles reviennent,
elles ne sont plus les mêmes. C'est arrivé ici. Ou alors les flics
emmènent quelqu'un et le tabassent tellement qu'il ne sera plus jamais
pareil. Ce genre de choses bousille vraiment les êtres.

Personnellement, ce qui me donne du courage, c'est que certains sont
devenus des amis. Il y a plus de cinq ans que je viens ici. J'ai envie
qu'ils se sentent bien, que leur vie soit meilleure. J'aimerais pouvoir
en faire plus, mais je n'ai malheureusement pas l'imprimante adéquate
pour faire des passeports suisses. Sur le fond, je pense que créer
ensemble, ici, nous rend heureuxses. Et puis, on partage beaucoup de
joie, on rit, on fait des fêtes, les gens sont géniaux.

\hypertarget{discussion-entre-oshose-janko-et-z}{%
\section{Discussion entre Oshose, Janko et
Z}\label{discussion-entre-oshose-janko-et-z}}

--- Occuper un bâtiment, c'est entrer dans une zone de guerre. On se
prépare à fond, on s'organise scrupuleusement. On s'assure d'être en
nombre, si on n'est que trois ou quatre, c'est sûr que la police va nous
arrêter. Et le risque d'être arrêté est trop grand pour les personnes
sans-papiers. Alors on prie pour que rien ne nous arrive.

--- Dieu fait partie du plan ?

--- (\emph{Rires.}) Oui il fait partie du plan ! C'est mieux de l'avoir
avec nous que contre nous !

--- Quand tu entres dans un bâtiment, plusieurs charges peuvent être
retenues contre toi : occupation illégale, cambriolage, etc. Si la
serrure est cassée, ils vont t'accuser de dommages à la propriété. Alors
il faut entrer sans rien casser. Il faut contacter lae propriétaire
avant que la police arrive pour maximiser ses chances. Comme ça on peut
leur dire que lae propriétaire est au courant, qu'iel connaît la
situation. C'est un truc qu'il faut préparer minutieusement : la lettre
doit être envoyée, puis le bâtiment occupé directement, sinon ton plan
est foutu. Il faut aussi parler à lae propriétaire d'une certaine
manière pour qu'iel te laisse entrer : dire que tu vas payer pour l'eau
et l'électricité, que tu ne vas pas faire de dommages, que tu vas
t'occuper des ordures, que tu vas respecter le voisinage, que tu veux
lae rencontrer, que tu l'aimes bien. (\emph{Rires.})

--- C'est un mélange d'engagement et de manipulation. (\emph{Rires.})

--- Pour emménager ici, on a eu de l'aide de nos amiexs pour nos
affaires. D'abord on a occupé avec nos corps, puis avec nos affaires. On
ne garde pas grand-chose, on n'achète pas de bons meubles parce qu'on
sait qu'on va devoir bouger bientôt et que ça fera trop à déménager.
C'est assez minimaliste comme mode de vie. Avant, on avait des grands
lits, maintenant on est tous passés à des plus petits parce qu'ils sont
plus simples à déplacer. On sait qu'on ne va pas rester ici
indéfiniment. On choisit ce qu'on possède en fonction de nos mouvements.

--- Tout le monde ici souhaite avoir un lieu de vie pour au moins deux
ou trois ans, un espace pour penser à d'autres choses, pour pouvoir
faire des projets.

--- Dans l'intervalle, on est plus fortexs ensemble, on se donne du
courage mutuel. Ça serait très effrayant sinon. Et ce qui nous aide
aussi, c'est de croire profondément que ce qu'on fait est bon. Ça n'est
pas mal, nous ne faisons de mal à personne. On ne doit pas se sentir
coupables d'occuper des lieux. C'est à elleux de se sentir coupables de
laisser des bâtiments vides alors que des personnes dorment dans la rue
: avoir cette conviction nous aide à faire face à la police et aux
propriétaires, ça nous rappelle que notre action est légitime et
nécessaire.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\checkmultipleoffour

% Fin du texte
\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nsleft}
    \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
    \guillemotleft~la mort\\de notre ami Mike,\\tué par la police\\de
Lausanne~\guillemotright

  \end{nsleft}
\enlargethispage{1\baselineskip}%
\begin{samepage}
\footnotesize
\vspace*{\fill}
% \vspace{1\baselineskip}\nopagebreak


\begin{nsright}
\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Jean Dutoit en lutte}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Discussion entre le collectif noir et
le collectif blanc}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Oshose, Janko et Z juin 2020}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Transcription d'un entretien oral}}

\noindent \uppercase{\href{https://www.noussommespartout.org}{WWW·NOUSSOMMESPARTOUT·ORG}}\nopagebreak
\end{nsright}
\end{samepage}
}


\end{document}
